<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">LIL</string>
    <string name="more_info">More info   >></string>
    <string name="back">Back</string>
    <string name="home">Home</string>
    <string name="go">Go</string>
    <string name="zoom">Zoom in</string>
    <string name="zoomout">Zoom out</string>
    <string name="maps">Maps</string>
    <string name="list">List</string>
    <string name="spots">Spots</string>
    <string name="preferences">Preferences</string>
    <string name="intro">Intro</string>
    <string name="about">About</string>
    <string name="intro_title">Voorstelling</string>
    <string name="about_title">Lost in Liege</string>
    <string name="intro_content">Victor Hugo doet Luik voor het eerst aan in 1840. Hij schrijft zijn indrukken en diverse gegevens neer over de bezochte plekken. Ontdek deze plaatsen volgens zijn inzicht.
\nNog zeer vele straten, plaatsen en monumenten in Luik getuigen van de ondernemende en vernieuwende negentiende eeuw. Het begrijpen van de plaatsen volgens het inzicht van Victor Hugo, ons nagelaten via zijn commentaren, vormt het voorwerp van de route die u gaat afleggen.
\n\n
Die grote romantische schrijver, auteur van o.m. Les Misérables en Notre-Dame de Paris, doet Luik voor het eerst aan in 1840, tijdens zijn reis naar Duitsland. Gedurende zijn korte verblijf schrijft hij zijn indrukken en diverse - soms foutieve - gegevens neer over de bezochte plekken. Die teksten komen voor in Le Rhin, gepubliceerd in 1842.
\n\n
Tijdens zijn tweede doortocht in Luik, in 1864, veronderstelt men dat Victor Hugo diepgaande wijzigingen in het stedelijke landschap vaststelt. In die periode onderging de stad immers een grondige facelift. Ze ruilde haar middeleeuwse karakter om voor de moderne tijd, en dat leek de auteur niet echt te bevallen. Victor Hugo stelt Luik trouwens voor als ‘een van die oude steden die aan het vernieuwen zijn, een betreurenswaardige doch onvermijdelijke verandering!’
\nOmdat er in het Nederlands geen officiële vertaling van de citaten bestaat, hebben wij die laten vertalen. </string>
    <string name="about_content">2011 is niet de verjaardag van de geboorte van Victor Hugo (1802) noch van zijn dood (1885), maar wel van het schrijven van zijn beroemde werk Les Misérables, waar hij in 1861, in Mont-Saint-Jean (Waterloo), de laatste hand aan legde.
\n\n
“Luik ten tijde van Victor Hugo” nodigt u uit om in de sporen te treden van Victor Hugo en de stad te bezoeken zoals hij dat heeft gedaan in 1840 en in 1864. Deze reis dompelt u onder in de sfeer van de 19e eeuw, die gekenmerkt werd door de opkomst van de nijverheid en de steden.
\n\n
Deze eerste route over Victor Hugo is het resultaat van een samenwerking met de Stad Luik. Het is de bedoeling dat we nieuwe routes uitwerken. Aarzel niet om ons leuke ideeën door te sturen.
“Lost in Liège” - wellicht de enige gids van de stad Luik die in verschillende formaten beschikbaar is en die is opgesteld door mensen die er zelf wonen.
\nWij stellen u een route voor die beschikbaar is op drie verschillende dragers: een gedrukt plan beschikbaar op deze website, deze website – www.lostinliege.com en een smartphone-applicatie die u op deze site kunt downloaden.
Waarom dit project ? Heel gewoon omdat wij van Luik houden en wij graag onze stad beter willen  kennen en beter bekend willen maken. Deze rondleiding bevat natuurlijk de \'must sees\', maar biedt veel meer dan dat. Ze brengt u op plaatsen en vertelt u anekdotes die u zelden in de klassieke gidsen vindt en die de stad veel menselijker maken. Bij ons geen academische rondleiding dus. Wij willen als het ware de bezoeker bij de hand nemen, als een vriend uit het buitenland waaraan je de stad wil tonen.</string>

</resources>