<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<descriptions>
<spot>
<fr><title>Vue depuis le milieu de la passerelle</title><description><![CDATA["Liège s’est transformée en un riche centre commercial. La vallée de la Meuse lui met un bras en France et l’autre en Hollande, et, grâce à ces deux grands bras, sans cesse elle prend de l’une et reçoit de l’autre."]]></description></fr>
<nl><title>Uitzicht vanaf het midden van het bruggetje</title><description><![CDATA['Luik is een welvarend commercieel centrum geworden. Door de Maasvallei houdt Luik één arm in Frankrijk en de andere in Holland, en dankzij die twee grote armen, neemt ze onophoudelijk van de ene en krijgt ze van de andere'.]]></description></nl>
<en><title>View from the middle of the "passerelle"</title><description><![CDATA['Liège may be regarded as the mainspring of an extensive national commerce. the Meuse connects this city with France and Holland; and with these two arms at her disposal, both receives and despatches on either side.']]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La place Cockerill</title><description><![CDATA[Au début du XIXe siècle, John Cockerill installe sa première usine au coin de cette place et de la rue de la Régence. Sa maison se trouvait à l’emplacement de la librairie Pax.]]></description></fr>
<nl><title>De place Cockerill</title><description><![CDATA[Aan het begin van de 19e eeuw vestigt Cockerill zijn eerste fabriek op de hoek van deze plaats. Zijn huis bevond zich op de plaats van de boekhandel Pax.]]></description></nl>
<en><title>Place Cockerill</title><description><![CDATA[At the beginning of the 19th century, John Cockerill set up his first factory in the corner of this square and the rue de la Régence. His house was on the site of the bookshop Pax.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La statue d'André Dumont</title><description><![CDATA[André Dumont est l’auteur de la première carte géologique de la Belgique. Entre 1842 et 1866, la statue du célèbre compositeur liégeois André-Ernest-Modeste Grétry trônait à cet emplacement.]]></description></fr>
<nl><title>Het standbeeld van André Dumont</title><description><![CDATA[Dumont was auteur van de eerste geologische kaart van België. Tussen 1842 en 1866 stond het standbeeld van de Luikse componist André-Modeste-Ernest Grétry op deze plaats.]]></description></nl>
<en><title>The statue of André Dumont</title><description><![CDATA[André Dumont created the first geological map of Belgium on this site. Between 1842 and 1866 it was the statue of the Liège composer André-Ernest-Modeste Grétry which had pride of place here at the time.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La Société libre d’Émulation</title><description><![CDATA[Fondée à la fin du XIXe siècle, la Société libre d’Émulation encourageait les arts, les lettres et les sciences. Le bâtiment est actuellement en restauration en vue d’accueillir le théâtre de la Place.  ]]></description></fr>
<nl><title>De Société libre d’Émulation</title><description><![CDATA[De Société libre d'Émulation werd opgericht aan het einde van de 19e eeuw, ter promotie van de kunst, letteren en wetenschappen. Momenteel wordt het gebouw gerestaureerd om de Théâtre de la Place erin te huisvesten.]]></description></nl>
<en><title>The Société libre d’Émulation</title><description><![CDATA[Founded at the end of the 19th century, the Société libre d'émulation encouraged the arts, letters and the sciences. the building is currently undergoing restoration to turn it into a theatre.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'université</title><description><![CDATA[L’université est fondée en 1817 par Guillaume d’Orange sur les terrains de l’ancien couvent des jésuites wallons. Au passage de Victor Hugo, cette place est ouverte sur la salle académique aujourd'hui cachée par la façade actuelle édifiée entre 1885 et 1892.]]></description></fr>
<nl><title>De universiteit </title><description><![CDATA[De universiteit werd in 1817 door Willem van Oranje gesticht op de gronden van het oude klooster van de Waalse jezuïeten. Toen Victor Hugo er passeerde, gaf deze plaats uit op de academische zaal die vandaag verborgen ligt door de huidige gevel gebouwd tussen 1885 en 1892.]]></description></nl>
<en><title>The University</title><description><![CDATA[The University was founded in 1817 by William of Orange on the land occupied by the old convent of the Walloon Jesuits. When Victor Hugo passed through, this square opened onto the academic hall now hidden by the current façade built between 1885 and 1892.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La cathédrale Saint-Paul</title><description><![CDATA[La cathédrale Notre-Dame-et-Saint-Lambert ayant été détruite lors de la Révolution liégeoise, l’ancienne collégiale Saint-Paul est élevée au rang de cathédrale au début du XIXe siècle. Le clocher de 1812 est une réplique de celui de l’ancienne cathédrale.
"[…] noble nef du quinzième siècle, accostée d’un cloître gothique et d’un charmant portail de la renaissance sottement badigeonnés, et surmontée d’un clocher qui a dû être fort beau, mais dont quelque inepte architecte contemporain a abâtardi tous les angles […]."]]></description></fr>
<nl><title>De kathedraal Saint-Paul</title><description><![CDATA[Tijdens de Luikse Revolutie werd de kathedraal Notre-Dame-et-Saint-Lambert vernietigd. Aan het begin van de 19e eeuw wordt de vroegere collegiale kerk Saint-Paul verheven tot kathedraal. De klokkentoren van 1812 is een replica van die van de vroegere kathedraal.
'[...] voorname hoofdbeuk uit de vijftiende eeuw, een gotische kloostergang en lieflijk portaal uit de renaissance die dom genoeg zijn witgekalkt. Op de kathedraal staat een klokkentoren die erg mooi had kunnen zijn, maar waarvan een of andere onbekwame hedendaagse architect alle hoeken heeft doen ontaarden. [...]']]></description></nl>
<en><title>The old collegiate Church of Saint-Paul</title><description><![CDATA[Since the cathedral of Notre-Dame-et-Saint-Lambert had been destroyed at the time of the Liège Revolution, the old collegiate Church of Saint-Paul was elevated to the rank of cathedral in the 19th century. the bell-tower from 1812 is a replica of the one in the old cathedral.
"[...] a noble specimen of the fifteenth century, having a Gothic cloister, with a curious old portal stupidly spoiled by modern stucco, and a fine tower, which must have been truly beautiful before some ill-judged architect reformed all the angles. [...]"]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La rue du Pont-d'Avroy</title><description><![CDATA[Ancien axe de pénétration médiéval au cœur de la cité, la rue du Pont-d’Avroy connaît de profondes transformations au XIXe siècle. Le côté gauche de cette rue est orné de belles demeures bourgeoises d’époque. ]]></description></fr>
<nl><title>Rue du Pont-d'Avroy</title><description><![CDATA[Deze straat is een oude middeleeuwse verkeersas om vanuit het zuiden het centrum van Luik te bereiken die grondige renovaties in de 19e eeuw ondergaat. Uit deze periode dateren de mooie burgerwoningen aan de linkerkant.]]></description></nl>
<en><title>Rue du Pont-d'Avroy</title><description><![CDATA[This street was the old main axis route in the Middle Ages which ran through the heart of the City. It underwent extensive transformations in the 19th century. the fine middle class residences on the left-hand side date from that period.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le Carré</title><description><![CDATA[Dans un souci d’occupation rationnelle des sols, les rues se coupent en croix justifiant par là l’appellation de « Carré ». Ce quartier est celui des boutiques de luxe et de la vie nocturne. ]]></description></fr>
<nl><title>De 'Carré'</title><description><![CDATA[Om de gronden op rationele wijze te gebruiken, worden de straten in kruisvorm ingedeeld, vanwaar de benaming 'Carré'. Deze wijk wordt ingenomen door luxewinkels en het nachtleven.]]></description></nl>
<en><title>The Carré</title><description><![CDATA[Care was taken to use land rationally. Streets are divided by cross-like intersections which is where the word "Carré" comes from. this area consists largely of luxury boutiques and has a thriving night life.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne collégiale Saint-Jean-l’Évangéliste</title><description><![CDATA[Collégiale fondée en 980 sur le modèle du dôme d’Aix-la-Chapelle. Au XVIIIe siècle, on reconstruit une autre église sur les mêmes fondations, tout en épargnant la tour romane. Victor Hugo se méprend sur la forme de ses bas clochers.
"Saint-Jean, grave façade du dixième siècle, composée d’une grosse tour carrée à flèche d’ardoise, des deux côtés de laquelle se pressent deux autres bas clochers également carrés. […]"]]></description></fr>
<nl><title>De vroegere collegiale kerk Saint-Jean-l’Évangéliste</title><description><![CDATA[De vroegere collegiale kerk Saint-Jean-l'Évangéliste is gebouwd in 980 volgens het model van de dom van Aken. Op dezelfde grondvesten wordt er een andere kerk opgericht, waarbij de romaanse toren werd behouden. Victor Hugo vergist zich in de vorm van zijn lage klokkentorens.
'Saint-Jean, met strenge gevel uit de tiende eeuw, grote vierkanten toren met leistenen spits, en van waaruit aan twee kanten twee andere lage - ook vierkanten – klokkentorens tegen elkaar aandrukken. [...]']]></description></nl>
<en><title>The old collegiate Church of Saint-Jean-l'évangéliste</title><description><![CDATA[Built in 980, the old collegiate Church of Saint-Jean-l'évangéliste was based on the model of the Cathedral of Aix-la-Chapelle. In the 18th century, another church was built on the same foundations although the Romanesque tower was kept. Victor Hugo was mistaken about the shape of its low bell towers.
"St. John, built in the severe style of the tenth century, having a fine square tower, with a slated steeple, on either side of which are two lower towers, also square.[...]]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La rue des Dominicains</title><description><![CDATA[Ce nom de rue évoque le couvent des dominicains, présents jusqu’à la Révolution française. L'opéra est construit sur une partie de leurs terrains.]]></description></fr>
<nl><title>De rue des Dominicains</title><description><![CDATA[Deze straatnaam haalt het klooster van de dominicanen voor de geest, die er verbleven tot aan de Luikse Revolutie. De opera is gebouwd op een deel van hun grond.]]></description></nl>
<en><title>The rue des Dominicains</title><description><![CDATA[The name of this street reminds us of the convent run by the Dominicans who were present until the Liège Revolution. the opera house is built on part of their grounds.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le Vinâve d'Île</title><description><![CDATA[Expression propre à la région liégeoise, "vinâve" signifie "quartier" ou "voisinage". Le Vinâve d’Île a toujours été une zone commerçante. ]]></description></fr>
<nl><title>De vinâve d'Île</title><description><![CDATA['Vinâve' is een uitdrukking eigen aan de Luikse regio, en betekent 'wijk' of 'buurtschap'. Het is altijd een handelszone geweest.]]></description></nl>
<en><title>The Vinâve d'Île</title><description><![CDATA[A local Liège term is "vinâve" which means "quarter" or "neighbourhood". the Vinâve d'Île has always been a shopping area.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le passage Lemonnier</title><description><![CDATA[Inauguré en 1839, ce premier grand passage couvert en Belgique a dû rappeler à Victor Hugo les fameux passages parisiens. Une rotonde sépare les deux allées non rectilignes, effet voulu pour éviter les courants d’air et briser la monotonie.]]></description></fr>
<nl><title>De passage Lemonnier</title><description><![CDATA[Eerste grote overdekte galerij in België, de passage Lemonnier wordt in 1839 ingehuldigd. Victor Hugo moet daarbij gedacht hebben aan de bekende Parijse galerijen. Een rotonde, die de twee niet-rechtlijnige gangen van de galerij van elkaar scheidt, moest de tocht vermijden en de monotonie doorbreken.]]></description></nl>
<en><title>The passage Lemonnier</title><description><![CDATA[Inaugurated in 1839, this first large covered passage in Belgium must have reminded Victor Hugo of the famous galleries in Paris. A rotunda separates the two avenues in the gallery which are not straight – built in this way to avoid draughts and relieve the monotony.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le pont d'Île</title><description><![CDATA[Au Moyen Âge, le pont d’Île permettait de franchir le bras de Meuse qui s’en venait de la Sauvenière et reliait les deux quartiers de l’Île et de la Cité. Ce bras est comblé au début du XIXe siècle.]]></description></fr>
<nl><title>De pont d'Île</title><description><![CDATA[In de middeleeuwen kon men via die brug de arm van de Maas oversteken die van de Sauvenière kwam en de twee wijken van de 'Île' en de 'Cité' met elkaar verbond. Die arm werd opgevuld aan het begin van de 19e eeuw.]]></description></nl>
<en><title>The pont d'Île</title><description><![CDATA[In the Middle Ages, this bridge made it possible to cross the branch of the Meuse which came from the Sauvenière and linked the two districts of the "Island" and the "City". this branch was filled in at the beginning of the 19th century.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne collégiale Saint-Denis</title><description><![CDATA[Remarquable par sa haute tour, cette collégiale est un des plus vieux édifices de Liège. Elle est fondée en 987, contrairement à ce qu'écrit Victor Hugo. 	
"Saint-Denis, curieuse église du dixième siècle dont la grosse tour est du neuvième. […] Cette grande pièce rouge qui enveloppe le clocher, frangée par le bas comme un haillon, est d’un effet singulier."]]></description></fr>
<nl><title>De vroegere collegiale kerk Saint-Denis</title><description><![CDATA[Deze kerk heeft een opmerkelijk hoge toren, en is een van de oudste gebouwen van Luik. Ze werd gesticht in 987, in tegenstelling tot wat Victor Hugo schrijft.
'Saint-Denis, een vreemde kerk uit de tiende eeuw, waarvan de grote toren uit de negende eeuw dateert. [...] Dit grote rode stuk dat de klokkentoren omhult, onderaan voorzien van franjes, zoals een lomp, levert een bijzonder effect op.']]></description></nl>
<en><title>The old collegiate Church of Saint-Denis</title><description><![CDATA[It is remarkable for the height of its tower and is one of the oldest buildings in Liège. It was founded in 987, unlike what Victor Hugo wrote.
"Saint Denis, a curious church of the tenth century, having a tower of the ninth. [...] the newly-built part is carried up on the impaired walls."]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La Place de la République Française</title><description><![CDATA[Au début du XIXe siècle, cette place était située en face d’un bras de Meuse qui venait de l’actuel boulevard de la Sauvenière et qui, sous le pont d’Île, se divisait en deux branches.]]></description></fr>
<nl><title>De place de la République Française</title><description><![CDATA[Aan het begin van de 19e eeuw bevond deze plaats zich tegenover een arm van de Maas die van de huidige boulevard de la Sauvenière kwam en zich onder de pont d'Île in tweeën splitste.]]></description></nl>
<en><title>Place de la République Française</title><description><![CDATA[At the beginning of the 19th century, this square was situated opposite a branch of the Meuse which came from the current boulevard la Sauvenière and was divided into two branches under the pont d'Île.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La Société littéraire</title><description><![CDATA[La Société littéraire est un des lieux de rayonnement culturel à Liège. Après un incendie, le bâtiment est reconstruit en 1862. Seule la façade XVIIIe est conservée et légèrement remaniée.]]></description></fr>
<nl><title>De Société littéraire</title><description><![CDATA[De Société littéraire is een van de plaatsen met culturele uitstraling in Luik. Het gebouw werd verwoest door een brand en de renovatiewerken lopen ten einde in 1862. De gevel uit de 18e eeuw werd lichtjes gewijzigd.]]></description></nl>
<en><title>The Literary Society</title><description><![CDATA[This building houses the Literary Society, one of the city's main cultural centres. the original building was destroyed by fire but rebuilt in 1862. Only the façade from the 18th century survived, although it has been slightly altered.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le Publémont</title><description><![CDATA[Au sommet du Publémont, la basilique Saint-Martin est, aujourd’hui encore, l’un des principaux points de repère dans le paysage liégeois.]]></description></fr>
<nl><title>De Publémont</title><description><![CDATA[De basiliek Saint-Martin ligt op de top van de Publémont en vormt vandaag nog steeds een van de belangrijkste oriëntatiepunten in het Luikse landschap.]]></description></nl>
<en><title>The Publémont</title><description><![CDATA[At the top of the Publémont, the basilica of Saint-Martin is, still today, one of the principal features in the Liège landscape.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'opéra</title><description><![CDATA[Des matériaux de récupération provenant d’églises démolies lors de la Révolution servent à la construction de l’opéra, inauguré en 1820.
"[…] théâtre embelli de colonnes à chapiteaux de fonte où l’on joue l’opéra-comique et dont mademoiselle Mars a posé la première pierre."]]></description></fr>
<nl><title>De opéra</title><description><![CDATA[Met het herwonnen materiaal uit kerken die tijdens de Revolutie werden gesloopt, wordt de opera gebouwd en in 1820 ingehuldigd.
'[... ] een schouwburg, dat voorzien is van zuilen met gietijzeren kapitelen, en waar de komische opera wordt uitgevoerd en waarvan mademoiselle Mars de eerste steen heeft gelegd.']]></description></nl>
<en><title>The opera house</title><description><![CDATA[Materials recovered from churches demolished during the Revolution have been used in the building of the opera house, inaugurated in 1820. 
" [...] a theatre, with its cast-iron columns and capitals, of which the first stone was laid by Mademoiselle Mars."]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La statue de Grétry</title><description><![CDATA[Le cœur de ce grand compositeur liégeois, mort en 1813, se trouve dans le socle de cette statue en bronze, inaugurée en 1842 en présence de Franz Liszt.]]></description></fr>
<nl><title>Het standbeeld van Grétry</title><description><![CDATA[Het hart van deze illustere Luikse componist, overleden in 1813, bevindt zich in de sokkel van dit bronzen standbeeld. Het standbeeld wordt in 1842 ingehuldigd in aanwezigheid van Franz Liszt.]]></description></nl>
<en><title>The statue of Grétry</title><description><![CDATA[The heart of this great Liègeois composer, who died in 1813, is to be found in the base of this bronze statue, inaugurated in 1842 in the presence of Franz Liszt.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La Sauvenière</title><description><![CDATA[Jusqu’au XIXe siècle, Liège est sillonnée par les nombreux bras d’eau de la Meuse. Les grands travaux de cette époque transforment l’ancien bras de la Sauvenière en boulevard urbain.]]></description></fr>
<nl><title>De Sauvenière</title><description><![CDATA[Tot aan de 19e eeuw wordt Luik doorkruist door de talrijke rivierarmen van de Maas. De grote werken van die tijd hervormen de oude arm in een stedelijke boulevard.]]></description></nl>
<en><title>The Sauvenière</title><description><![CDATA[Until the 19th century, Liège was criss-crossed by numerous branches of the Meuse. the major work carried out at the time transformed one of the oldest branches of the Sauvenière into an urban boulevard.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Les grands magasins</title><description><![CDATA[À l’opposé du palais, la façade de l’ancien Grand Bazar témoigne du développement commercial au XIXe siècle.]]></description></fr>
<nl><title>De Grand Bazar</title><description><![CDATA[De gevel van de voormalige Grand Bazar, tegenover het Paleis, getuigt van de commerciële ontwikkeling in de 19e eeuw.]]></description></nl>
<en><title>The Grand Bazar</title><description><![CDATA[Opposite the Palace, the façade of the old Grand Bazar bears witness to the extensive commercial development that went on in the 19th century.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La rue Léopold</title><description><![CDATA[Entre l’ancien Grand Bazar et l’hôtel de ville, vous apercevez la rue Léopold qui s’en va droit vers la Meuse. Elle est percée dans les années 1870, bien après la deuxième visite d’Hugo.]]></description></fr>
<nl><title>Rue Léopold</title><description><![CDATA[U ziet de rue Léopold, die tussen de Grand Bazar en het Stadhuis rechtdoor loopt naar de Maas. Ze is doorbroken in de jaren 1870,  na het tweede bezoek van Victor Hugo.]]></description></nl>
<en><title>Rue Léopold</title><description><![CDATA[Between the old Grand Bazar and the hôtel de ville, you will notice rue Léopold which goes straight down towards the Meuse. It was built in the 1870s, after Victor Hugo's second visit.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne cathédrale Notre-Dame-et-Saint-Lambert</title><description><![CDATA[La cathédrale Notre-Dame-et-Saint-Lambert, l’une des plus vastes cathédrales gothiques d'Europe, est démantelée durant la période mouvementée de la Révolution. Aujourd’hui, l’emplacement de la nef centrale est suggéré par des piliers métalliques.]]></description></fr>
<nl><title>De vroegere kathedraal Notre-Dame-et-Saint-Lambert</title><description><![CDATA[Tijdens de bewogen periode van de Revolutie wordt de kathedraal Notre-Dame-et-Saint-Lambert, een van de grootste gotische kathedralen van Europa ontmanteld. Vandaag kan men zich voorstellen waar de hoofdbeuk heeft gestaan door de aanwezigheid van metalen pijlers.]]></description></nl>
<en><title>The old cathedral of Notre-Dame-et-Saint-Lambert</title><description><![CDATA[During the hectic period of the Revolution, the cathedral of Notre-Dame-et-Saint-Lambert, one of the largest Gothic cathedrals in Europe was smashed to pieces. Today, the site of the central nave is hinted at by metal pillars.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La cour du palais des Princes-Évêques</title><description><![CDATA["[…] les chapiteaux de ces piliers, naïvement et grossièrement sculptés, chargés, aux tailloirs près, de figures chimériques, de feuillages impossibles d’animaux apocalyptiques, de dragons ailés presque égyptiens et hiéroglyphiques […]"]]></description></fr>
<nl><title>Het Paleis van de Prins-bisschoppen</title><description><![CDATA['[...] de kapitelen zijn immers argeloos en ruw, tot de dekstukken, gehouwen, gevuld met fantasiefiguren, met ingewikkeld bladwerk van apocalyptische dieren, gevleugelde - bijna Egyptische en hiëroglyfische - draken. [...]']]></description></nl>
<en><title>The courtyard in the Palais des Princes-évêques</title><description><![CDATA["[...] the curiously executed capitals of the columns, abounding with chimerical figures, leaves unknown in botany, apolyptical animals, winged dragons, and Egyptian hieroglyphics. [... ]"]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'aile occidentale du palais</title><description><![CDATA[En 1864, Victor Hugo découvre vraisemblablement la nouvelle aile occidentale néogothique occupée par le Palais provincial, dont la façade est ornée de statues de Liégeois célèbres et de scènes historiques.]]></description></fr>
<nl><title>De westelijke vleugel van het paleis</title><description><![CDATA[Waarschijnlijk ontdekt Victor Hugo in 1864 de nieuwe westelijke neogotische vleugel die door het Palais Provincial wordt ingenomen, en waarvan de gevel versierd is met beelden van beroemde Luikenaren en historische taferelen.]]></description></nl>
<en><title>The west wing of the Palais</title><description><![CDATA[In 1864, Victor Hugo probably discovered the new neo-Gothic west wing occupied by the provincial Palace, whose façade is decorated with statues of famous Liège citizens and historic scenes.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La rue du palais</title><description><![CDATA[Anciennement, la rue s’appelait rue Derrière-le-Palais. Dénomination certes plus longue, mais aussi plus appropriée. C’est sans doute par ici que Victor Hugo est arrivé au palais.
"[…] j’ai coudoyé tout à coup une vaste et sombre muraille de pierre percée de larges baies en anse de panier et enrichie de ce luxe de nervures qui annonce l’arrière-façade d’un palais du Moyen Âge"]]></description></fr>
<nl><title>Rue du palais</title><description><![CDATA[Vroeger heette de straat de rue Derrière-le-Palais. Ongetwijfeld een langere benaming, maar tegelijk ook geschikter. Victor Hugo is ongetwijfeld hierlangs het paleis binnengegaan.
'[...] ik ben plots rakelings een lange en duistere vestingmuur voorbijgegaan met brede muuropeningen in korfbogen en met een overvloed aan decoratieve nerven, kenmerkend voor de achtergevel van een middeleeuws paleis.']]></description></nl>
<en><title>Rue du palais</title><description><![CDATA[This street used to be called the rue Derrière-le-Palais. the name is definitely longer but also more appropriate and it is certainly along it that Victor Hugo would have come to reach the Palace.
" [...] I found myself under a high and gloomy wall, ornamented in a manner which announced it to have pertained to some palace of the middle ages."]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Hors-Château</title><description><![CDATA[De tout temps axe majeur de pénétration vers le centre-ville, cette rue patricienne accueille de nombreux ordres religieux et de ravissantes impasses construites au XIXe siècle.]]></description></fr>
<nl><title>Hors-Château</title><description><![CDATA[Een doorgang met patriciërsallure die steeds een belangrijke as naar het centrum vormde. Deze straat wordt gekenmerkt door de aanwezigheid van talrijke religieuze ordes alsook door schitterende kleine steegjes uit de 19e eeuw, om er de groeiende arbeidsbevolking te huisvesten.]]></description></nl>
<en><title>Hors-Château</title><description><![CDATA[A patrician thoroughfare, which since time immemorial has been a major axis to reach the central area. this street is home to numerous religious orders as well as featuring delightful blind alleys built in the 19th century to provide accommodation for a growing population.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne église Saint-Antoine</title><description><![CDATA[Ancienne église conventuelle des Frères mineurs dont la nef et le chœur datent du XIIIe siècle. La façade est baroque. L’intérieur est orné de stucs datant du milieu du XVIIIe siècle.]]></description></fr>
<nl><title>De vroegere kerk Saint-Antoine</title><description><![CDATA[Vroegere kloosterkerk van de minderbroeders met schip en koor uit de 13e eeuw. Barokke gevel. Interieur versierd met stucwerk uit het midden van de 18e eeuw.]]></description></nl>
<en><title>The old Church of Saint-Antoine</title><description><![CDATA[Old conventual church of the minor Friars whose nave and choir date from the 13th century. the façade is Baroque and the interior is decorated with stucco work from the middle of the 18th century.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le couvent des Frères-mineurs</title><description><![CDATA[Construit au XVIIe siècle et récemment restauré, cet immeuble abrite actuellement le Musée de la vie wallonne.]]></description></fr>
<nl><title>Het klooster van de minderbroeders</title><description><![CDATA[Dit gebouw uit de 17e eeuw werd gerenoveerd in de jaren 70 en herbergt vandaag het Musée de la Vie wallonne.]]></description></nl>
<en><title>The convent of the minor Friars</title><description><![CDATA[Built in the 17th century and recently restored, this building currently houses the Musée de la vie wallonne.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La fontaine Saint-Jean-Baptiste</title><description><![CDATA[Statue et bas-relief sculptés par le Liégeois Jean Del Cour. Comme dans le passé, la fontaine est approvisionnée par l'eau d’une galerie creusée pour assécher les mines de charbon, l’areine de Richonfontaine.]]></description></fr>
<nl><title>De fontein Saint-Jean-Baptiste</title><description><![CDATA[Beeld en bas-relief gehouwen door Luikenaar Jean Del Cour. De fontein wordt voorzien van water van de 'areine' van Richonfontaine, zoals destijds. Een 'areine' is een gang die wordt uitgegraven om koolmijnen droog te leggen.]]></description></nl>
<en><title>The fountain of Saint-Jean-Baptiste</title><description><![CDATA[Statue and bas-relief sculpted by Liège's own Jean Del Cour. the fountain is fed by water from the areine de Richonfontaine, as it has been for years. An areine is a gallery hollowed out to drain the coal mines.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancien couvent des Ursulines</title><description><![CDATA[Maison occupée dès le deuxième quart du XVIIe siècle par les ursulines, communauté de religieuses se consacrant exclusivement à l’enseignement pour filles.]]></description></fr>
<nl><title>Het vroegere klooster van de ursulinen</title><description><![CDATA[Huis dat vanaf het tweede kwartaal van de 17e eeuw werd bewoond door de ursulinen, een religieuze orde die zich uitsluitend bezighield met het meisjesonderricht.]]></description></nl>
<en><title>The old convent of the Ursuline Sisters</title><description><![CDATA[House inhabited since the second quarter of the 17th century by the Ursulines, a community of nuns dedicated exclusively to the teaching of girls.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La Montagne de Bueren</title><description><![CDATA[Ouvrage d’art caractéristique des "percées" du XIXe siècle, cet escalier de 374 marches (1881) établit une relation très typée entre la crête des Coteaux de la Citadelle et le pied du versant.]]></description></fr>
<nl><title>De Montagne de Bueren</title><description><![CDATA[Deze trap is een typisch kunstwerk van de 'percées' uit de 19e eeuw, en vormt met zijn 374 treden (1881) een modelverbinding tussen de top van de Coteaux de la Citadelle en de voet van de helling.]]></description></nl>
<en><title>The Montagne de Bueren </title><description><![CDATA[Work of art characteristic of the "percées" of the 19th century, this staircase with its 374 steps (1881) establishes a very special link between the crest of the Coteaux de la Citadelle and the foot of the slope.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne église des Carmes déchaussés</title><description><![CDATA[Dédiée à Notre-Dame-de-l’Immaculée Conception. La façade de style baroque est construite entre 1619 et 1655. Le portail est restauré vers 1838.]]></description></fr>
<nl><title>De vroegere kerk van de ongeschoeide karmelieten</title><description><![CDATA[Gewijd aan Onze-Lieve-Vrouw-Onbevlekte-Ontvangenis. Gevel in barokstijl gebouwd tussen 1619 en 1655. Omstreeks 1838 wordt het portaal gerestaureerd.]]></description></nl>
<en><title>The old Church of the barefoot Carmelites</title><description><![CDATA[This church is dedicated to Our Lady of the Immaculate Conception. the façade is Baroque and was built between 1619 and 1655. the great door was restored around 1838.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Les impasses</title><description><![CDATA[Les ravissantes impasses se sont essentiellement étendues au XIXe siècle pour loger une population laborieuse grandissante. N’hésitez pas à y pénétrer, mais avec discrétion !]]></description></fr>
<nl><title>De steegjes</title><description><![CDATA[De kleine steegjes worden vooral uitgebreid in de 19e eeuw om er de groeiende arbeidsbevolking te huisvesten. Aarzel niet om ze te betreden, maar met discretie!]]></description></nl>
<en><title>The blind alleys</title><description><![CDATA[The little blind alleys were mainly extended in the 19th century to provide accommodation for a growing and hard-working population. they're worth exploring - go in – but please respect the local inhabitants!]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La chapelle des Filles de la Croix</title><description><![CDATA[Conçue en style néo-gothique, elle est consacrée en 1863. La façade à rue présente une alternance harmonieuse de cinq travées d’ogives en pierres de sable se détachant sur l’ensemble en brique rouge.]]></description></fr>
<nl><title>De kapel van de dochters van het kruis</title><description><![CDATA[Ontworpen in neogotische stijl, ingewijd in 1863. De straatgevel bevat een harmonieuze afwisseling van vijf overspanningen met spitsbogen in zandsteen, die afsteken tegen het geheel van rode baksteen.]]></description></nl>
<en><title>The chapel of the Daughters of the Cross</title><description><![CDATA[Conceived in neo-Gothic style, it was consecrated in 1863. the façade onto the street presents a harmonious blend of five sandstone rib spans which alternate and stand out against the red brick of the building as a whole.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La cour Saint-Antoine</title><description><![CDATA[Cet ensemble d’immeubles à appartements et maisons, conçu en 1979 par l’architecte Charles Vandenhove, intègre un groupe de constructions des XVIIe et XVIIIe siècles.]]></description></fr>
<nl><title>De cour Saint-Antoine</title><description><![CDATA[Dit complex van appartementsgebouwen en woningen werd in 1979 ontworpen door architect Vandenhove. Het bevat een huizengroep uit de 17e en 18e eeuw.]]></description></nl>
<en><title>The cour Saint-Antoine</title><description><![CDATA[This block of apartments and houses, designed in 1979 by the architect Charles Vandenhove, brings together a group of buildings from the 17th and 18th centuries.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne collégiale Saint-Barthélemy</title><description><![CDATA[Caractéristique de l’architecture rhéno-mosane, cette ancienne collégiale fondée au XIe siècle est édifiée en grès houiller de provenance locale. Récemment restaurée de fond en comble, Saint-Barthélemy est l’une des plus belles églises de Liège.]]></description></fr>
<nl><title>De vroegere kapittelkerk Saint-Barthélemy</title><description><![CDATA[Deze vroegere kapittelkerk is kenmerkend voor de romaanse stijl in het Rijn-Maasbekken. Ze werd opgetrokken aan het begin van de 11e eeuw in de lokale kolenzandsteen. Saint-Barthélemy werd onlangs volledig gerestaureerd en is een van de mooiste kerken in Luik.]]></description></nl>
<en><title>The old collegiate Church of Saint-Barthélemy</title><description><![CDATA[Typical of the architecture of the Rhine-Meuse area, this old collegiate church, founded in the 11th century, is built in sandstone mined locally. Recently restored from top to bottom, it is one of the most beautiful churches in Liège.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La statue "Les Principautaires"</title><description><![CDATA[Cette œuvre de l’artiste liégeoise Mady Andrien met en scène onze notables ecclésiastiques toisant dix-neuf personnages du peuple exprimant la joie de vivre si caractéristique des Liégeois (1992).]]></description></fr>
<nl><title>Het standbeeld "Les Principautaires"</title><description><![CDATA[Dit werk van de Luikse kunstenaar Andrien (1992) stelt elf notabele geestelijken voor die met minachting neerkijken op negentien personages die de typische Luikse levensvreugde uitstralen.]]></description></nl>
<en><title>The statue "Les Principautaires"</title><description><![CDATA[This work by the Liège artist Mady Andrien shows eleven notable ecclesiastical figures eyeing up nineteen characters expressing a real sense of joie de vivre so typical of the Liégeois (1992).]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le Grand Curtius</title><description><![CDATA[Avant de quitter Liège, au départ du quai de la Batte, Victor Hugo a probablement admiré les principaux bâtiments aujourd’hui réunis pour former l’ensemble muséal du Grand Curtius.]]></description></fr>
<nl><title>De Grand Curtius</title><description><![CDATA[Vooraleer Luik te verlaten aan het vertrekpunt op de quai de la Batte, heeft Victor Hugo waarschijnlijk de hoofdgebouwen bewonderd die vandaag verenigd zijn in het museumcomplex Grand Curtius.]]></description></nl>
<en><title>The Grand Curtius</title><description><![CDATA[Before leaving Liège from the quai de la Batte, Victor Hugo probably admired the main buildings which today form the Museum complex of the Grand Curtius.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le départ des diligences</title><description><![CDATA[C’est d’ici que partaient les diligences en direction de l’Allemagne. Victor Hugo nous raconte son départ mouvementé :
"[…] comme la diligence de Liège à Aix-la-Chapelle allait partir, un brave bourgeois wallon ameutait les passants, se refusant à monter sur l’impériale […]. J’ai offert de prendre la place de ce digne voyageur, je suis monté sur l’opéra, tout s’est apaisé, et la diligence est partie. […]."]]></description></fr>
<nl><title>Het vertrekpunt van de postkoetsen</title><description><![CDATA[Van hieruit vertrokken de postkoetsen naar Duitsland. Victor Hugo vertelt ons over zijn bewogen vertrek:
'[...] toen de postkoets van Luik naar Aken op het punt stond te vertrekken, bracht een dappere Waalse burger de voorbijgangers in rep en roer. Hij weigerde immers om op het imperiaal te gaan zitten [...]. Vervolgens heb ik voorgesteld om de plaats van die waardige reiziger in te nemen, ben ik op het imperiaal gaan zitten, en is de rust teruggekeerd, waardoor de postkoets kon vertrekken. [...]']]></description></nl>
<en><title>The departure point of the coaches</title><description><![CDATA[It was from here that the coaches left for Germany. Victor Hugo tells us about his hectic departure: 
"[...] as the diligence for Aix-la-Chapelle was about to sart,  a worthy Walloon chose to refuse a place on the imperial [...]. I offered to change places with him, and mounted to the roof, which pacified him, and the diligence started. Luckily for me, the road was gay and interesting."]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La Batte</title><description><![CDATA["Batte" est un mot wallon synonyme de "digue" ou "quai" servant à mettre les terrains à l’abri des débordements fluviaux. Il désigne à présent l’immense marché qui s’y tient tous les dimanches.]]></description></fr>
<nl><title>La Batte</title><description><![CDATA['Batte' is een Waals woord, en betekent 'dijk' of 'kade', die diende om de grond te beschermen tegen rivieroverstromingen. Vandaag de dag staat het voor de gigantische markt die er elke zondag wordt gehouden.]]></description></nl>
<en><title>The Batte</title><description><![CDATA["Batte" is the Walloon word for "dyke" or "quay" which provides shelter from river flooding. Currently it means the huge market that takes place here every Sunday.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'ancienne halle aux viandes</title><description><![CDATA[L’ancienne halle aux viandes ou "mangonie" est un des plus vieux édifices civils de Liège. Sa construction remonte à 1546.]]></description></fr>
<nl><title>De oude vleeshal</title><description><![CDATA[De oude vleeshal (1546) is een van de oudste burgergebouwen in Luik.]]></description></nl>
<en><title>The old meat hall</title><description><![CDATA[The old meat hall is one of the oldest civic buildings in Liège. It was built in 1546.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le pont des Arches</title><description><![CDATA[Le plus vieux pont de Liège dont l'origine remonte au début du XIe siècle reste, jusqu’au XIXe siècle, l’unique voie permettant de franchir le cours principal de la Meuse.
"Liége, gracieusement éparse sur la croupe verte de la montagne de Sainte-Walburge, divisée par la Meuse […], coupée par treize ponts dont quelques-uns ont une figure architecturale, entourée à perte de vue d’arbres, de collines et de prairies […]."]]></description></fr>
<nl><title>De pont des Arches</title><description><![CDATA[De oudste brug van Luik, oorspronkelijk uit de 11e eeuw, blijft tot aan het begin van de 19e  eeuw de enige weg waarlangs men de hoofdstroom van de Maas kan oversteken.
'Luik [...] mijlenver omgeven door bomen, heuvels en velden, telt nog voldoende torentjes, voldoende gekrulde of gehouwen puntgevels, voldoende romaanse klokkentorens, voldoende vestingtorens, zoals die van Saint-Martin en Amercœur, om de meest stroeve dichter of antiekhandelaar in verrukking te laten brengen voor de werkhuizen, machines en fabrieken.']]></description></nl>
<en><title>The pont des Arches </title><description><![CDATA[The oldest bridge in Liège, whose origins go back to the 11th century, was, until the 19th century, the unique way to cross the Meuse at its main point. 
"Liège lies grouped in a picturesque manner upon the green ridge of St. Walburge, divided by the Meuse [...] connected by thirteen bridges, some of them possessing architectural merit. As far as the eye can reach, it is surrounded by trees and verdure [...]."]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Neuvice</title><description><![CDATA[De nombreux bâtiments de la fin du XVIIe et du début du XVIIIe siècle se côtoient dans cette rue abritant de nombreuses boutiques insolites.]]></description></fr>
<nl><title>Neuvice</title><description><![CDATA[In deze straat werden aan het einde van de 17e en het begin van de 18e eeuw talrijke belendende panden tegelijk opgetrokken, waarin er vele ongewone winkels zijn ondergebracht.]]></description></nl>
<en><title>Neuvice</title><description><![CDATA[Several buildings from the end of the 17th and the beginning of the 18th century sit side by side in this street with its wide variety of unusual boutiques.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>La place du Marché</title><description><![CDATA[Rasée à deux reprises, la place du Marché est le véritable cœur populaire de la cité.]]></description></fr>
<nl><title>De place du Marché</title><description><![CDATA[De place du Marché werd tweemaal met de grond gelijkgemaakt en vormt het echte hart van de stad.]]></description></nl>
<en><title>The place du Marché</title><description><![CDATA[Twice razed to the ground, the Place du Marché is the real heart of the city.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>L'hôtel de ville</title><description><![CDATA[Appelé "La Violette" par les Liégeois, le bâtiment est détruit à deux reprises. Reconstruit en style classique, il est inauguré en 1729. Lors du passage de Victor Hugo, cet ensemble est vraisemblablement recouvert d’un enduit jaune pâle.]]></description></fr>
<nl><title>Het stadhuis</title><description><![CDATA[Dit gebouw wordt door de Luikenaren ‘La Violette’ genoemd. Het werd tweemaal vernield en heropgebouwd in klassieke stijl (1729). Tijdens de doortocht van Victor Hugo was dit gebouw waarschijnlijk bedekt met een lichtgele laag.]]></description></nl>
<en><title>The hôtel de ville</title><description><![CDATA[Called "La Violette" by the local citizens, the building was destroyed twice. Rebuilt in classic style, it was inaugurated in 1729. When Victor Hugo visited the city again, this building was probably coated in some sort of pale yellow dust.]]></description></en>
</spot>
<spot>
<fr><title>Le Perron</title><description><![CDATA[Le Perron, partie supérieure de la fontaine, est le plus célèbre monument de la Cité ardente. Il est le symbole de Liège et de ses libertés.]]></description></fr>
<nl><title>Het Perron</title><description><![CDATA[Het Perron, het bovenste deel van de fontein, is het bekendste monument van de ‘Cité Ardente’ (de ‘Vurige Stede’). Het vormt het symbool van Luik en haar vrijheden.]]></description></nl>
<en><title>Le Perron</title><description><![CDATA[Le Perron, the upper part of the fountain, is the most famous monument in this Ardent City. It is the symbol of Liège and its freedoms.]]></description></en>
</spot>
</descriptions>